##### Проектирование и дизайн системы

---

###### 1. Предметно-ориентированное проектирование (DDD). Структуризация сложных программных систем 

Эрик Эванс

https://www.ozon.ru/context/detail/id/5497184/

###### 2. Реализация методов предметно-ориентированного проектирования

Вон Вернон

https://www.ozon.ru/context/detail/id/35045716/ 

Все началось с того, что как-то ночью я проснулся и решил прочитать статью про `DDD`. 
Возможно, все было не совсем так, но это произошло больше полугода назад, так что будем считать это просто хорошим началом истории :wink: 

Речь о вот этой статье: [Ubiquitous Language и Bounded Context в DDD][1]. 
В тот момент я читал [книгу Эванса][2] и пытался понять, как применять шаблоны `DDD` на практике. 
Книга Эванса, как мне казалось на тот момент, больше о философии правильной разработки ПО. 
Если твой коллега не разделяет твою философию, становится очень сложно договориться о том, как же разработать правильный контекст или как сформировать единый язык.

Сама статья мало чем мне помогла, но к ней есть [хороший комментарий][3] небезызвестного [Александра Бындю][4]:

> Эванс написал хорошую книжку с хорошими идеями. Но этим идеям не хватает методологической основы. Опытным разработчикам/архитекторам понятно, что надо быть как можно ближе к предметной области заказчика, что с заказчиком надо разговаривать и т.п. Но не понятно как оценить проект на соответствие Ubiquitous Language и реального языка заказчика? Как понять, что вы выбрали верный Bounded Context? Как вообще опредилить используется DDD в проекте или нет? При анализе унаследованного кода, как мы узнаем, что концепции DDD реализованы верно? Было бы отлично, например, сделать соответствие практик рефакторинга и процесса перевода проекта на рельсы DDD.
> 
> К сожалению, на данном этапе развития DDD можно считать хорошей идеей без четкой методологии в ее основе, но уже с выработанным набором основных шаблонов.
> 
> Могу рекомендовать более свежую книжку www.amazon.com/Implementing-Domain-Driven-Design-Vaughn-Vernon/dp/0321834577
> В ней уже больше практики и приближения к повседневным задачам. Всё это активно обсуждалось в сообществе dddcommunity.org/
> 
> Автору спасибо за статью, тема DDD должна активно обсуждаться и развиваться.

После этого я заказал себе книгу Вон Вернона. 
Денег не пожалел ни разу и уже сейчас могу рекомендовать ее в дополнение к [книге Эванса][2].

[1]: https://habr.com/ru/post/232881/
[2]: https://coderepo.corp.tander.ru/vorobyev_v/knowledge_roadmap/-/blob/master/book_roadmap.md#1-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-ddd-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC
[3]: https://habr.com/ru/post/232881/#comment_7854931
[4]: https://blog.byndyu.ru/

###### 3. Чистая архитектура. 
    
Искусство разработки программного обеспечения 

Роберт Мартин

https://www.ozon.ru/context/detail/id/144499396/

##### Корпоративные системы

---

###### 1. Непрерывное развертывание ПО. Автоматизация процессов сборки, тестирования и внедрения новых версий программ

Хамбл Джез, Фарли Дэвид    

https://www.ozon.ru/context/detail/id/7243884/?_bctx=CAcQqqM0

###### 2. Шаблоны корпоративных приложений

Ми Роберт, Стаффорд Рэнди, Райс Дейвид, Фоммел Мэттью, 
Фаулер Мартин, Хайет Эдвард

https://www.ozon.ru/context/detail/id/147417586/

###### 3. Шаблоны интеграции корпоративных приложений

Грегор Хоп, Бобби Вульф

https://www.ozon.ru/context/detail/id/151531716/

##### Разработка и рефакторинг

---

###### 1. Python. К вершинам мастерства 

Лучано Рамальо

https://www.ozon.ru/context/detail/id/135305378/

###### 2. Рефакторинг. Улучшение проекта существующего кода

Бек Кент, Фаулер Мартин, Брант Джон

https://www.labirint.ru/books/601754/

###### 3. Совершенный код

Макконнелл Стив

https://www.labirint.ru/books/272529/point/gm/?point=gg15&gclid=EAIaIQobChMIlaXTgIug5AIVRBUYCh3TnguKEAYYASABEgJ1k_D_BwE

###### 4. Чистый код. Создание, анализ и рефакторинг

Мартин Роберт

https://www.labirint.ru/books/642466/point/gm/?point=gg15&gclid=EAIaIQobChMIpNjloo2g5AIVBEkYCh0QnAchEAQYASABEgIak_D_BwE